\newcommand{\cloudFeature}[4]{
\item[#1] \hfill \\
\textbf{Beschreibung:} #2 \\
\textbf{Quelle(n):} \pcite{}{}{#3} \\
\textbf{Fragen \& Herausforderungen für den ISV:} #4
}

\begin{description}
	\cloudFeature{Soziales Element}
	{Das soziale Element entsteht durch neue Möglichkeiten
des Austausches, die durch die Nutzung einer gemeinsamen Cloud-Plattform
entstehen: zwischen Nutzern innerhalb eines Unternehmens, zwischen
verschiedenen Unternehmen oder mit den Entwicklern. Die Weiterentwicklung wird
dadurch inklusiver, Nutzer lassen sich einbeziehen.}
	{cloud_based_next_generation_service_and_key_challenges,
changes_in_requirements_engineering,cloud_migration}
	{Wie lässt sich der Kontakt zu und zwischen Kunden und ihren
Fachabteilungen so
direkt, einfach und produktiv wie möglich gestalten? Lassen sich Communities
aufbauen?}

	\cloudFeature{Analysemöglichkeiten}{Da sich alle Benutzer auf der Cloud
bewegen, fallen viel mehr Informationen an, die analysiert werden
können und möglichst in 
Echtzeit in künftige 
Entscheidungen 
einfließen sollten (Information Centric 
Design). Mit diesen 
Informationen kann auch 
der Support verbessert 
werden.}{cloud_based_next_generation_service_and_key_challenges,
changes_in_requirements_engineering,how_saas_changes_an_isvs_business}{Wie lassen
sich künftige Entscheidungen mit den gewonnenen Informationen fundierter
treffen? Wie kann der Support reagieren, bevor Kunden über ein Problem stolpern 
und sich an den Support wenden?}

\cloudFeature{Mobilität }{Lösungen aus dem SaaS-Bereich sind häufig bereits im
Standard auf
mobile Bedienbarkeit
ausgelegt. }{cloud_based_next_generation_service_and_key_challenges} {
Um bezüglich Mobilität nicht nur Erwartungen zu erfüllen, sondern
Begeisterung zu wecken, sollte geprüft werden, wie die gewonnene Mobilität im
konkreten Fall den Kundenwert steigern kann. }
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\cloudFeature{Reduzierte Markteintrittskosten, Skalierte Märkte}{Durch
pay-per-use-Modelle
sind die Markteintrittskosten drastisch reduziert.
}{cloud-computing_the_business_perspective,how_saas_changes_an_isvs_business} { Mit welchen Produkten
lassen sich neue Märkte erschließen? Welche unerschlossenen Märkte gibt es? Wie
lassen sich geographisch weit entfernte Märkte erschließen? }

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\cloudFeature{Skalierung der Leistung }{ In der Cloud stehen -- dynamisch an den
aktuellen
Bedarf angepasst -- unbegrenzte Ressourcen bereit.
}{cloud-computing_the_business_perspective} { Wie lassen sich die
Ressourcen nutzen, um gegenüber On-Premise-Anwendungen im Vorteil zu sein? }
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\cloudFeature{Time to market, kürzere Releasezyklen }{
Die Software und auch Updates lassen sich schneller auf den Markt bringen.
}{changes_in_requirements_engineering,
towards_an_understanding_of_cloud_computings_impact_on_org_it_strategy,
cloud_migration}{Was muss an der Unternehmensorganisation geändert werden, um 
mit dieser Agilität Schritt halten zu können?}

\cloudFeature{Alternativen testen }{
In der Cloud lassen sich alternative Implementierungen
testen und direkt auswerten.}{changes_in_requirements_engineering} {Welcher 
Cloud-Anbieter erlaubt eine solche Auswertung? Welche Alternativen sind für 
diese Tests geeignet?}

\cloudFeature{Sparen der Wartung älterer Versionen }{
Kapazitäten werden frei, da es in der Cloud nur eine aktuelle Version gibt, in
die alle Entwicklungsarbeit fließen kann und keine Altversionen gewartet und
berücksichtigt werden müssen.
}{changes_in_requirements_engineering,transitioning_to_saas,
how_saas_changes_an_isvs_business} {Wie lässt sich eine Abwärtskompatibilität 
herstellen, sodass tatsächlich keine alten Versionen benötigt werden?}

\cloudFeature{Standardisierte Komponenten}{Mit in der Cloud verfügbaren,
standardisierten Komponenten und loser Kopplung lassen sich
Funktionen relativ leicht
ergänzen}
{towards_an_understanding_of_cloud_computings_impact_on_org_it_strategy,
cloud_based_next_generation_service_and_key_challenges}{Welche Cloud-Plattform 
hat einen besonders lebendigen Markt für solche Komponenten? Welche eigenen 
Komponenten lassen sich ersetzen?}

\cloudFeature{Stetigere Umsätze}{Statt eines Kaufvertrages kommt ein Mietvertrag 
zu Stande, was zwar kleinere, aber stetigere Umsätze mit sich 
bringt}{cloud_migration,how_saas_changes_an_isvs_business}{Ist mein 
Geschäftsmodell für ein Abonnement geeignet? Wie lassen sich Kunden langfristig 
binden?}

\cloudFeature{Verkauf an Fachabteilungen}{Lösungen können direkt an Manager verkauft werden; Verhandlungen
mit den IT Abteilungen des Kunden werden minimiert. Inkompatibilitäten in 
Hard-und Software beim Kunden werden 
vermieden.}{how_saas_changes_an_isvs_business}{Wie lassen sich Fachabteilungen 
direkt ansprechen? Wie unterscheiden sich deren Anliegen und Schwerpunkte von 
denen bisheriger Ansprechpartner?}

\end{description}
